%%% Copyright (C) 2019-2025 Vincent Goulet
%%%
%%% Ce fichier fait partie du projet «ACT-2002 Méthodes numériques en
%%% actuariat»
%%% https://gitlab.com/vigou3/methodes-numeriques-en-actuariat
%%%
%%% Cette création est mise à disposition sous licence
%%% Attribution-Partage dans les mêmes conditions 4.0
%%% International de Creative Commons.
%%% https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/

%%%
%%% QUESTIONS POUR LE QUIZ DE RÉVISION
%%%
%%
%% Soit la matrice A suivante:
%%
%% A =
%% \begin{bmatrix}
%%   1 &   3 &  -3 \\
%%   3 &  -1 &  11 \\
%%   2 &   4 &  -2
%% \end{bmatrix}
%% λ₁
%%
%% Les valeurs propres de A sont λ_1 = -8, λ_2 = 6 et λ_3 = 0.
%% Déterminer les valeurs propres de A^{-1}.
%%
%% A) -8, 6, 0
%% B) -1/8, 1/6, ∞
%% C) 1/8, -1/6, 0
%% D) La matrice inverse n'existe pas   (*)
%% E) C'est trop long à calculer
%%
%% Explication
%% Le déterminant de la matrice est λ_1 λ_2 λ_3 = 0 et, par
%% conséquent, la matrice n'est pas inversible.
%%
%%
%% L'ensemble de vecteurs propres d'une matrice A symétrique est:
%%
%% v_1^T = (-0,59, -0,46, -0,66)
%% v_2^T = (0,52, -0,84, 0,12)
%% v_3^T = (0,61, 0,27, -0,74).
%%
%% Déterminer l'inverse de la matrice qui diagonalise A.
%%
%% A) I
%% B)
%% \begin{bmatrix}
%%   -0,59 &  0,52 &  0,61 \\
%%   -0,46 & -0,84 &  0,27 \\
%%   -0,66 &  0,12 & -0,74
%% \end{bmatrix}
%%
%% C)   (*)
%% \begin{bmatrix}
%%   -0,59 & -0,46 & -0,66 \\
%%    0,52 & -0,84 &  0,12 \\
%%    0,61 &  0,27 & -0,74
%% \end{bmatrix}
%%
%% D)
%% \begin{bmatrix}
%%   -0,29 & -0,68 & -0,67 \\
%%    0,49 &  0,50 & -0,72 \\
%%    0,82 & -0,54 &  0,18
%% \end{bmatrix}
%%
%% E) C'est trop long à calculer
%%
%% Explication
%% La matrice qui diagonalise A est P = [v_1 v_2 v_3]. Puisque la matrice A
%% est symétrique, la matrice P est orthogonale, d'où son inverse est
%% simplement sa transposée.
%%
%% Soit v_1, v_2 et v_3, trois vecteurs dans l'espace euclidien R^2 avec
%% <v_1, v_2> = 0. Laquelle des affirmations suivantes est vraie?
%%
%% A) Les trois vecteurs sont linéairement dépendants   (*)
%% B) Les trois vecteurs forment une base de R²
%% C) Si A = [v_1 v_2], alors A est diagonalisable
%% D) Si A = [v_1 v_2], alors det(A) = 0
%% E) Toutes ces réponses... ou peut-être aucune
%%
%% Explication
%% Trois vecteurs dans R^2 doivent nécessairement être linéairement
%% dépendants. x
%%
%%
%% Trouvez l'intruse dans la série d'affirmations suivantes au sujet
%% d'une matrice carrée n x n.
%%
%% A) Le rang de la matrice est complet.
%% B) Il y a un seul point commun entre les n plans engendrés par la
%%    matrice.
%% C) Les colonnes de la matrice forment une base de R^n.
%% D) La matrice est diagonalisable.   (*)
%% E) Le déterminant de la matrice est égal au produit de ses valeurs propres.
%%
%% Explication
%% Les énoncés A, B, C sont équivalents et l'énoncé E découle d'une
%% propriété des valeurs propres (théorème 8.2). En revanche, aucun des énoncés ne
%% garantit que la matrice est diagonalisable.
%%
%%
%% Après une série d'opérations élémentaires effectuées sur les
%% lignes, le système d'équations linéaires (λ I - A)x = 0 correspondant à la
%% valeur propre λ est:
%%
%% \begin{bmatrix}
%%   1 & 3 & -3 \\
%%   0 & 1 & -2 \\
%%   0 & 0 &  0
%% \end{bmatrix}
%% \begin{bmatrix}
%%   x₁ \\ x₂ \\ x₃
%% \end{bmatrix} =
%% \begin{bmatrix}
%%   0 \\ 0 \\ 0
%% \end{bmatrix}.
%%
%% Déterminer une base de vecteur propre correspondant à la valeur
%% propre λ.
%%
%% A) (3, -1, 2)
%% B) (-3, 2, 1)    (*)
%% C) (-3, -2, 1)
%% D) (-3, -2, -1)
%% E) Les réponses A, B, C et D sont équivalentes
%%
%% Explication
%% On peut rapidement déduire que x_2 = 2 x_3 et que x_1 = -3 x_2 + 3
%% x_3, d'où (-3, 2, 1) constitue un base de vecteur propre.
%%
%%
%% L'équation caractéristique correspondant à la valeur propre λ est
%%
%% \begin{bmatrix}
%%    1 &  2 & -2 \\
%%   -1 & -2 &  2 \\
%%    2 &  4 &  -4
%% \end{bmatrix}
%% \begin{bmatrix}
%%   x₁ \\ x₂ \\ x₃
%% \end{bmatrix} =
%% \begin{bmatrix}
%%   0 \\ 0 \\ 0
%% \end{bmatrix}.
%%
%% Combien d'éléments compte la base de vecteurs propres correspondant
%% à λ?
%%
%% A) 0
%% B) 1
%% C) 2  (*)
%% D) 3
%% E) une infinité
%%
%% Explication
%% On constate rapidement que le rang de la matrice est 1. Le système
%% d'équations comptera donc deux variable libres ou, de manière
%% équivalente, la base de vecteurs propres comptera deux éléments.
%%
%%
%% On vous donne les résultats suivants obtenus avec R:
%%
%% > (A <- matrix(c(1, 2, -1, 2, 7, 3, -1, 3, -3), ncol = 3))
%%      [,1] [,2] [,3]
%% [1,]    1    2   -1
%% [2,]    2    7    3
%% [3,]   -1    3   -3
%% > eigen(A)
%% eigen() decomposition
%% $values
%% [1]  8.222789  1.052490 -4.275279
%%
%% $vectors
%%            [,1]       [,2]       [,3]
%% [1,] -0.2295744  0.9308662  0.2842247
%% [2,] -0.9451860 -0.1435569 -0.2932828
%% [3,] -0.2322046 -0.3359754  0.9127987
%%
%% Déterminer la valeur maximale de x^2 + 7y^2 − 3z^2 + 4xy − 2 xz + 6 yz
%% lorsque x^2 + y^2 + z^2 = 1.
%%
%% A) 1,00
%% B) 5,00
%% C) 8,22   (*)
%% D) -37,00
%% E) ∞
%%
%%
%% Indiquer si les énoncés suivants sont toujours vrais ou parfois
%% faux.
%%
%% A) Si A est une matrice symétrique, alors AAᵀ et AᵀA sont
%%    orthogonalement diagonalisables.   (V)
%% B) Si v_1 et v_2 sont des vecteurs propres correspondant à des
%%    valeurs propres distinctes d'une matrice symétrique A, alors
%%    ||v_1 + v_2||^2 = ||v_1||^2 + ||v_2||^2.   (V)
%% C) Une matrice orthogonale est orthogonalement diagonalisable.   (F)
%% D) Si A est une matrice inversible orthogonalement diagonalisable,
%%    alors A^{-1} est orthogonalement diagonalisable.   (V)
%%
%%
%% On vous donne les informations suivantes au sujet d'une matrice A:
%%
%% i)   A est inversible;
%% ii)  A est orthogonalement diagonalisable;
%% iii) les vecteurs propres de A forment un ensemble orthonormal;
%% iv)  les valeurs propres de A sont λ_1 = 2, λ_2 = -1, λ_3 = 5.
%%
%% Calculer det(A).
%%
%% A) 0
%% B) -10   (*)
%% C) 100
%% D) ∞
%% E) Plaît-il?
%%
%% Explication
%% Le déterminant est égal au produit des valeurs propres.
%%
%%
%% Si les éléments de la matrice
%%
%% \mat{C} =
%% \begin{bmatrix}
%%   c_{₁1}(x) & c_{12}(x) & \dots & c_{1n}(x) \\
%%   c_{21}(x) & c_{22}(x) & \dots & c_{1n}(x) \\
%%   \vdots    & \vdots    &       & \vdots    \\
%%   c_{m1}(x) & c_{m2}(x) & \dots & c_{mn}(x) \\
%% \end{bmatrix}
%%
%% sont des fonctions différentiables de x, alors on définit
%%
%% \mat{C}^\prime = \frac{d \mat{C}}{dx} =
%% \begin{bmatrix}
%%   c_{₁1}^\prime(x) & c_{12}^\prime(x) & \dots & c_{1n}^\prime(x) \\
%%   c_{21}^\prime(x) & c_{22}^\prime(x) & \dots & c_{1n}^\prime(x) \\
%%   \vdots           & \vdots           &       & \vdots           \\
%%   c_{m1}^\prime(x) & c_{m2}^\prime(x) & \dots & c_{mn}^\prime(x) \\
%% \end{bmatrix}.
%%
%% Si les éléments des matrices A et B sont des fonctions
%% différentiables de x et que les dimensions des matrices sont
%% appropriées, que vaut
%%
%% (\mat{AB})^\prime = \frac{d}{dx} (\mat{AB}) ?
%%
%% A) 0
%% B) \frac{dA}{dx} \frac{dB}{dx}
%% C) \frac{dB}{dx} \frac{dA}{dx}
%% D) \frac{dA}{dx} B + A \frac{dB}{dx}   (*)
%% E) indéfini

% \begin{frame}[standout]
%   Branchez-vous à

%   \href{https://socrative.com}{\alert{socrative.com}}

%   Student login

%   Salle de classe \alert{ACT2002}
% \end{frame}

\section{Notions fondamentales d'algèbre linéaire}

\begin{frame}
  \frametitle{Un théorème pour les gouverner tous}

  Soit $\mat{A}$ une matrice $n \times n$. Les énoncés suivants sont
  équivalents.
  \begin{itemize}
  \item $\mat{A}$ est inversible
  \item $\det(\mat{A}) \neq 0$
  \item $\operatorname{rang}(\mat{A}) = n$
  \item La seule solution de $\mat{Ax} = \mat{0}$ est la solution
    triviale
  \item Le système d'équations $\mat{Ax} = \mat{b}$ a une solution
    pour tout vecteur $\mat{b}$ et celle-ci est unique
  \item Les lignes de $\mat{A}$ sont linéairement indépendantes
  \item Les lignes de $\mat{A}$ forment une base de $\mathbb{R}^n$
  \item $\lambda = 0$ n'est pas une valeur propre de $\mat{A}$
  \end{itemize}
\end{frame}


\section{Valeurs et vecteurs propres}

\begin{frame}{Définition}
  \begin{itemize}
  \item Valeur $\lambda$ tel que
    \begin{gather*}
      \mat{A} \mat{x} = \lambda \mat{x} \\
      \Updownarrow \\
      (\lambda \mat{I} - \mat{A}) \mat{x} = \mat{0}
    \end{gather*}
    pour $\mat{x} \neq \mat{0}$
  \item $\mat{x}$ est le vecteur propre correspondant à $\lambda$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Diagonalisation}
  Soit $\mat{A}$ une matrice $n \times n$. Les énoncés suivants sont
  équivalents.
  \begin{enumerate}
  \item $\mat{A}$ est diagonalisable.
  \item $\mat{A}$ possède $n$ vecteurs propres linéairement
    indépendants.
  \end{enumerate}
  De plus, si $\mat{P}$ est la matrice qui diagonalise $\mat{A}$, alors
  \begin{displaymath}
    \mat{P}^{-1} \mat{A} \mat{P} =
    \begin{bmatrix}
      \lambda_1 & 0 & \dots & 0 \\
      0 & \lambda_2 & \dots & 0 \\
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      0 & 0 & \dots & \lambda_n
    \end{bmatrix}
  \end{displaymath}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Probabilité de ruine}

  \begin{itemize}
  \item Sous certaines hypothèses,
    \begin{align*}
      \psi(u) &= 1 - F(u) \\
      &= \mat{\pi} e^{\mat{T} u} \mat{e}
    \end{align*}
    où
    \begin{equation*}
      e^{\mat{M}} = \sum_{n = 0}^\infty \frac{\mat{M}^n}{n!}
    \end{equation*}
  \item $F$ est la fonction de répartition de la distribution
    \emph{phase-type} avec vecteur de probabilités initiales
    $\mat{\pi}$ et matrice de transition $\mat{T}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exponentielle d'une matrice}
  \begin{itemize}
  \item Si $\mat{A} = \diag(a_1, \dots, a_k)$ est \emph{diagonale}
    \begin{equation*}
      e^{\mat{A}} = \diag(e^{a_1}, \dots, e^{a_k})
    \end{equation*}
  \item Si $\mat{M}$ est \emph{diagonalisable}, on peut écrire
    \begin{gather*}
      \mat{A} = \mat{P}^{-1} \mat{MP} = \diag(\lambda_1, \dots,
      \lambda_k) \\
      \Updownarrow \\
      \mat{M} = \mat{PA} \mat{P}^{-1} = \mat{P} \diag(\lambda_1, \dots,
      \lambda_k) \mat{P}^{-1}
    \end{gather*}
    et donc
    \begin{align*}
      e^{\mat{M}}
      &= \mat{P} e^{\mat{A}} \mat{P}^{-1} \\
      &= \mat{P} \diag(e^{\lambda_1}, \dots, e^{\lambda_k}) \mat{P}^{-1}
    \end{align*}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "methodes-numeriques-en-actuariat"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
